[Cha_Kwo.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cha_Kwo.jpg "fig:Cha_Kwo.jpg")「隱姑婆婆」茶果\]\]
[Cha_Kwo_with_Chinese_Fevervine_Filling.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cha_Kwo_with_Chinese_Fevervine_Filling.JPG "fig:Cha_Kwo_with_Chinese_Fevervine_Filling.JPG")的[雞屎藤茶果](../Page/雞屎藤.md "wikilink")，後面橙色的是[南瓜茶果](../Page/南瓜.md "wikilink")\]\]
**茶粄**或稱**茶果**，是广东、香港及台灣等華南地區的傳統小食，有粤式茶果和客家茶粄\[1\]\[2\]\[3\]。

## 記載

蕭梁時代的《荊楚歲時記》(成書於501-565年間)如此記載：「三月三日，取麴汁、蜜和粉，謂之龍舌，以厭時氣。麴耳草，俗呼茸母。《宋宗詩》茸母初生認禁煙。」
農曆三月三日，人們會把麴汁、蜜，混和米粉，製作一種叫「龍舌」的食品。因為那時候的粿是像舌頭的形狀，故人們叫它做「龍舌」。而「蜜」就是糖漿，「麴」就是「鼠麴草」。「鼠麴草」的葉子形狀好像「鼠耳」，所以又叫做「鼠耳草」。《荊楚歲時記》說當時的人食用它以「厭時氣」，大概服用粿是有去除暑濕的保健作用。事實上，根據《全國中草藥匯編》說，鼠麴草的確能治療風濕腰腿痛，具有藥用價值。至今，在製作茶粿時，也會用上它。\[4\]

## 製作

材料主要是[糯米粉團](../Page/糯米.md "wikilink")，當中加入[茶葉粉末](../Page/茶葉.md "wikilink")、[艾草或](../Page/艾草.md "wikilink")[雞屎藤](../Page/雞屎藤.md "wikilink")，使其帶有茶香，另可在粉團混入[南瓜或](../Page/南瓜.md "wikilink")[紅菜頭等食材](../Page/胡蘿蔔.md "wikilink")，或其他食材製作出不同顏色及味道的茶果\[5\]。餡料可選擇甜味或鹹味，甜餡料主要是[豆沙](../Page/豆沙.md "wikilink")、[花生](../Page/花生.md "wikilink")、[芝麻或](../Page/芝麻.md "wikilink")[眉豆](../Page/眉豆.md "wikilink")，而鹹餡料通常是[眉豆](../Page/眉豆.md "wikilink")、[綠豆](../Page/綠豆.md "wikilink")、炒[豬肉](../Page/豬肉.md "wikilink")、炒[香菇](../Page/香菇.md "wikilink")、[蝦米或](../Page/蝦米.md "wikilink")[鹹鴨蛋](../Page/鹹鴨蛋.md "wikilink")。

## 售賣

昔日茶果曾是常見的小吃，但時至今日這種小吃已經式微，僅在部分地區，例如[元朗](../Page/元朗.md "wikilink")、[南丫島和](../Page/南丫島.md "wikilink")[大澳仍有店鋪或攤檔製作及售賣茶果](../Page/大澳.md "wikilink")\[6\]。

## 參見

  - [艾粄](../Page/艾粄.md "wikilink")
  - [砵仔糕](../Page/砵仔糕.md "wikilink")
  - [糯米糍](../Page/糯米糍.md "wikilink")
  - [茶果嶺](../Page/茶果嶺.md "wikilink")
  - [鱟粿](../Page/鱟粿.md "wikilink")
  - [薄殼粿](../Page/薄殼粿.md "wikilink")
  - [柏餅](../Page/柏餅.md "wikilink")
  - [雞屎藤](../Page/雞屎藤.md "wikilink")
  - [香港街頭小吃](../Page/香港街頭小吃.md "wikilink")

## 參考資料

[Category:广东食品](../Category/广东食品.md "wikilink")
[Category:香港食品](../Category/香港食品.md "wikilink")
[粿](../Category/台灣米飯類食品.md "wikilink")
[Category:糯米食品](../Category/糯米食品.md "wikilink")
[Category:糰子類食品](../Category/糰子類食品.md "wikilink")
[Category:茶食品](../Category/茶食品.md "wikilink")
[Category:中式餜子](../Category/中式餜子.md "wikilink")

1.  [清明客家寒食
    雞屎藤茶果](http://hk.apple.nextmedia.com/supplement/food/art/20160404/19554180)，蘋果日報，2016年04月04日
2.  [閒話吃茶果](http://www.am730.com.hk/column-196320)，AM730，2014年02月28日
3.  [大澳茶果](http://www.goldenage.hk/b5/ga/ga_article.php?article_id=1162)
    ，長訊月刊
4.  葉德平、邱逸：《古樹發奇香──消失中的香港客家文化》，香港：中華書局（香港）有限公司，2016年，頁146-161。
5.  [秋遊大澳 10大懷舊小食逐檔試](http://news.now.com/home/life/player?newsId=155598)，now新聞，2015年10月25日
6.  [大澳茶果](http://www.goldenage.hk/b5/ga/ga_article.php?article_id=1162)
    ，長訊月刊